\chapter{Introdução}

Processos de disseminação de informação são encontrados em muitas áreas do conhecimento, como na dispersão de rumores,
propagação de vírus digitais e biológicos, atualização de estado em sistemas distribuídos, e mesmo em processos 
físicos de dispersão. O elemento comum entre todos estes fenômenos é a ocorrência de uma atividade descentralizada,
onde cada agente interage com seus pares para alterar o estado global do sistema. A disseminação então emerge
como um comportamento complexo com origem na interação entre agentes simples.

No primeiro trabalho da disciplina, examinamos diferentes modelos de disseminação de informação, 
provenientes das áreas de epidemiologia e sociologia. Tais modelos consistem na identificação de compartimentos
que correspondem a diferentes estágios de uma epidemia, e o estabelecimento de regras para transição entre 
compartimentos, dependente ou não da interação entre indivíduos. 

Tal abordagem provê uma equação diferencial que pode ser solucionada por métodos de integração numérica, correspondendo
ao modelo idealizado de uma população muito grande onde os indivíduos se encontram aleatoriamente ao acaso. Tal abordagem
contínua permite um estudo analítico profundo das condições e resultados da disseminação, mas se baseia em um modelo de
interação - mistura completa - que não tem sentido em muitos processos reais.

O modelo de mistura completa assume que os indivíduos possuem igual capacidade para interagir com quaisquer outros 
indivíduos. É possível implementar estratificações \textit{ad-hoc} adicionando mais compartimentos ao sistema, mas uma
abordagem mais promissora é simplesmente implementar o processo sobre uma rede que mapeia todas as relações possíveis.
Deste modo, o modelo de mistura completa torna-se um caso especial, onde a rede é um grafo completo. Deste modo,
abandonam-se análises contínuas em favor da simulação discreta, onde a rede oferece a topologia das interações.

Com isso, adiciona-se uma nova camada de complexidade à análise, pois os efeitos da disseminação também dependem da 
estrutura da rede sobre a qual ela é executada. A análise da estrutura de redes complexas é um tópico ainda em constante 
evolução, e não está claro os múltiplos papeis que desempenha para os muitos modelos de propagação. 

Neste trabalho, buscamos utilizar algumas métricas de caracterização de redes e analisar sua influência sobre dois 
parâmetros-chave para a medida do sucesso de uma propagação: o número total de afetados e o tempo até atingir um estado
estacionário. Para isso foram analisadas redes reais, que possuem estrutura mais intrincada mas limita a possibilidade
de comparações cruzadas, e modelos de redes, que possuem estrutura mais simples mas permitem controle paramétrico sobre
sua estrutura.

No Capítulo 2 discutimos as principais métricas estruturais que acredita-se influenciar no sucesso de uma propagação, e
os modelos de rede utilizados para a simulação. No Capítulo 3 apresentamos a biblioteca CGraph onde as simulações foram
implementadas, os casos analisados para validação e exploração do problema, e a comparação com um exemplo real, a epidemia
de gripe de Hong Kong de 1968. No Capítulo 4 avaliamos as contribuições destas simulações e os trabalhos futuros.