\chapter{Revisão Bibliográfica}

\section{Considerações Iniciais}

O estudo de Redes Complexas é a base para a compreensão da complexidade, buscando explicar a emergência e 
evolução estrutural do esqueleto de um sistema complexo \cite{barabasi2007architecture}. O estudo da rede
muitas vezes ignora dados mais completos e se atém apenas à presença de conexões entre os nós, o que permite
analisar a estrutura onde os processos ocorrem, fornecendo informações para explicar como comportamentos
emergem de partes mais simples.

\section{Métricas}

Métricas são uma maneira de sumarizar informações necessárias para caracterizar a estrutura de uma rede.
A descrição quantitativa das propriedades de redes fornecem ferramentas fundamentais para a análise de
redes reais e teóricas, permitindo sua representação, caracterização, classificação e modelagem 
\cite{costa2007characterization}.

Nas métricas a seguir supomos que o grafo com $N$ vértices é representado por uma matriz $A \in \mathbb{R}^{N \times N}$, 
onde $A_{ij}$ é 1 caso exista uma aresta entre os vértices $V_i$ e $V_j$, e 0 caso contrário. Grafos não-direcionados 
necessariamente são representados por uma matriz simétrica. Supomos também que o grafo não permite auto-adjacência, isto é, 
$A_{ii} = 0, \forall i$. O número de arestas $M$ pode ser calculado por $\frac{1}{2} \sum A_{ij}$ para grafos 
não-direcionados e por $\sum A_{ij}$ para grafos direcionados. 

Um ponto de interesse é a análise de \emph{distribuições de métricas}, onde
é a cada vértice é associada uma 
medida, e analisamos o histograma destas medidas como amostras de uma distribuição aleatória. ...

\subsection{Distribuição de grau}

O \emph{grau} $k_i$ de um vértice $V_i$ é o número de arestas que contém tal vértice. Em grafos não-direcionados 
calculamos o grau pela Equação \ref{eq:deg-undirected}. Em grafos direcionados podemos também medir 
o número de arestas de entrade e de saída, representadas respectivamente por $k^{in}_i$ e $k^{out}_i$, 
dadas pela equação \ref{eq:deg-directed}. 

\begin{alignat}{4}
 k_i &= \sum_{j} A_{ij}      &\quad          &                  &\quad           &                  &\quad \text{Grafos não-direcionados}\label{eq:deg-undirected} \\
 k_i &= k_i^{out} + k_i^{in} &\quad k_i^{in} &= \sum_{j} A_{ji} &\quad k_i^{out} &= \sum_{j} A_{ij} &\quad \text{Grafos direcionados}\label{eq:deg-directed}
\end{alignat}

O \emph{grau médio} $\langle k \rangle$ de uma rede é a média de graus para todos os vértices, como calculado
na equação \ref{eq:deg-average}. Tal medida é fundamental para muitos modelos.

\begin{equation}
 \langle k \rangle = \frac{1}{N} \sum_{i} k_i = \frac{M}{N}
 \label{eq:deg-average}
\end{equation}

A análise da \emph{distribuição de graus} é uma informação importante sobre uma rede, fornecendo muita informação 
sobre sua estrutura e o comportamento de processos sobre ela. Em específico, no processo de disseminação de informações,
a existência de um limiar de infecção depende da presença do segundo momento da distribuição; 
para redes com variância infinita, este limiar é zero, indicando que a disseminação não pode ser contida uma vez iniciada
em tais redes.

Uma distribuição \emph{exponencial} 
implica que o grau médio é o grau típico da rede, sendo que a ocorrência de vértices com grau muito maior
ou muito menor são (exponencialmente) raras. Redes regulares, com distribuição de grau do tipo Poisson 
(Equação \ref{eq:deg-poisson}) ou Gaussiana (Equação \ref{eq:deg-gauss}) são consideradas redes exponenciais.

Uma distribuição \emph{livre de escala} implica que não existe um grau típico da rede, podendo ocorrer poucos vértices 
com grau muito acima da média. O principal tipo de distribuição é \emph{de Pareto} ou \emph{Lei de Potência}, 
dado pela Equação \ref{eq:deg-pareto}, e redes reais possuem coeficiente $\gamma$ entre 2 e 3 \cite{costa2007characterization}. 
Uma propriedade interessante deste tipo de distribuição é que seus momentos são definidos apenas para 
$m < \gamma-1$. Deste modo, com $\gamma < 3$, a variância é infinita. Observe-se que isto é válido para
a distribuição real; para redes finitas, é possível calcular $N-1$ momentos.

\begin{align}
 P(k; \langle k \rangle) &\sim \frac{{\langle k \rangle}^k e^{-\langle k \rangle}}{k!} \label{eq:deg-poisson} \\
 P(k; \langle k \rangle, \sigma) &\sim 
   \frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} \exp \left(-\frac{ (k - {\langle k \rangle})^2 }{2 \sigma^2} \right) \label{eq:deg-gauss} \\
 P(k; \gamma) &\sim k^{-\gamma} \label{eq:deg-pareto}
\end{align}

\subsection{Distribuição de \textit{clustering}}

Redes reais, especialmente redes sociais, possuem um número grande de laços pequenos e subconjuntos de vértices 
altamente interconectados. Esta propriedade é chamada de \textit{clustering} (do inglês, ``aglomeração''),
propriedade que está relacionada (mas não limitada) à ocorrência de comunidades. As métricas seguintes 
são definidas apenas para grafos não-direcionados.

A \emph{transitividade} é uma medida da densidade de triângulos (isto é, laços de comprimento 3)
na rede, definida na Equação \ref{eq:transitivity}. $N_3$ é o número de triplas, enquanto $N_\bigtriangleup$
é o número de triplas fechadas. Esta métrica dá um peso igual para cada triângulo, sem distinção sobre quais 
vértices ele contém.

\begin{align}
 C &= \frac{3 N_\bigtriangleup}{N_3} \label{eq:transitivity} \\
 N_\bigtriangleup &= \sum_{k > j > i} A_{ij} A_{jk} A_{ki} \nonumber \\
 N_3 &= \sum_{k > j > i} (A_{ij} A_{ik} + A_{ji} A_{jk} + A_{ki} A_{kj}) \nonumber
\end{align}

O \emph{coeficiente de aglomeração local} $C_i$ mede o \textit{clustering} para cada vértice,
considerando apenas informação dos vértices próximos. Ele é calculado pela Equação \ref{eq:local-clustering}, onde $l_i$
é o número de arestas entre os vizinhos de $V_i$, e $k_i (k_i - 1)$ é o número de arestas
possíveis entre os vizinhos de $V_i$. Em outras palavras, esta medida fornece o quão completo é o subgrafo 
que contém os vizinhos de $V_i$.

\begin{align}
 C_i &= \frac{2 l_i}{k_i (k_i - 1)} \label{eq:local-clustering} \\
 l_i &= \sum_{k > j} A_{ij} A_{jk} A_{ki} \nonumber
\end{align}

A média dos coeficientes de aglomeração locais $\langle C \rangle$ é um resumo da distribuição completa, 
e não deve ser confundida com a transitividade $C$: a primeira dá peso igual para cada vértice, 
enquanto a segunda dá peso igual para cada triângulo.

A aglomeração de uma rede tem impacto sobre a velocidade de disseminação de uma difusão. Dados $I$ nós
infectados, uma primeira análise espera que existam $\langle k \rangle I$ vizinhos imediatos que podem
ser infectados na sequência. Contudo, isto é verdade apenas com baixa aglomeração: para uma alta 
aglomeração espera-se que muitos dos vizinhos sejam compartilhados, diminuindo a quantidade de próximos
infectados possíveis e, por consequência, a velocidade de disseminação.

\subsection{Assortatividade}

Redes de mundo real frequentemente apresentam tipos diferentes de vértices, e a probabilidade de conexão 
entre vértices depende destes tipos \cite{newman2003structure}. Quando nós em uma rede tendem a se
conectar com nós semelhantes a rede é dita \emph{assortativa}; do contrário, é dita \emph{desassortativa}. 

Um caso especial de análise de assortatividade é definir o tipo de um vértice com base no seu 
grau. Seja $k_{nn}(i)$ a média do grau dos vizinhos (\textit{nearest neighbors}) do vértice $V_i$, 
calculado pela Equação \ref{eq:deg-avg-degree}. A assortatividade $r$ de uma rede é definida como o 
coeficiente de Pearson da distribuição das variáveis $k$ e $k_{nn}$ \cite{newman2002assortative}, 
com valor positivo para redes assortativas e negativo para redes desassortativas. 
A Equação \ref{eq:pearson} mostra um procedimento de cálculo de $r$, onde $\langle \cdot \rangle$ 
denota a média e $\sigma(\cdot)$ denota o desvio padrão da distribuição.

\begin{align}
 k_{nn}(i) &= \frac{1}{k_i} \sum_j A_{ij} k_j \label{eq:deg-avg-degree} \\
 r        &= \sum_i \left( \frac{k_i - \langle k \rangle}{\sigma(k)} \right) 
                    \left( \frac{k_{nn}(i) - \langle k_{nn} \rangle}{\sigma(k_{nn})} \right)
             \label{eq:pearson}
\end{align}

Redes assortativas tendem a ser mais resilientes a ataques direcionados, de modo que se alguns 
\textit{hubs} tornarem-se refratários à disseminação (por exemplo, no estado Removido do modelo
SIR), a disseminação persiste se outros \textit{hubs} se mantiverem infecciosos. Do contrário,
redes desassortativas tendem a se tornarem desconectadas quando alguns \textit{hubs} são 
removidos, de modo que a infecção pode falhar em atingir todos os indivíduos.

\subsection{\textit{$K$-Core}}

Algumas redes tendem a se organizar em camadas, onde o núcleo consiste em um conjunto altamente interconectado
de vértices e camadas sucessivas apresentam menor interconexão. A métrica \textit{$k$-core} determina estas 
camadas definindo como núcleo $k$ o maior subgrafo conectado que contém apenas vértices com grau $k$
ou maior. Um vértice no núcleo $k$ também está incluído no núcleo $k-1$, e seu valor de \textit{coreness}
é definido como o maior núcleo ao qual ele pertence.

É possível determinar um núcleo $k$ com um algoritmo $\mathcal{O}(N)$, removendo repetidamente todo vértice
com grau menor que $k$; todos os vértices remanescentes têm \textit{coreness} $k$. Disseminações que se 
iniciam no núcleo central da rede - isto é, em algum vértice com maior \textit{coreness} - afetam um número 
maior de vértices do que se iniciarem em nós com grau equivalente, mas em camadas mais periféricas 
\cite{stanley2010identification}.

\section{Modelos de rede}
\label{sec:modelos}

\subsection{Modelo Erdös-Rényi}



\subsection{Modelo Barabási-Albert}



\subsection{Modelo Watts-Strogatz}



\subsection{Modelo Ravasz-Barabási}



